<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Neo TNB</title>
 <link href="/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="/"/>
 <updated>2016-06-17T18:42:27+08:00</updated>
 <id></id>
 <author>
   <name>Neo Wang</name>
   <email>neo.wang@vip.163.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>想为自由职业者们做些事</title>
   <link href="/2016/06/17/%E6%83%B3%E4%B8%BA%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%80%85%E4%BB%AC%E5%81%9A%E4%BA%9B%E4%BA%8B/"/>
   <updated>2016-06-17T00:00:00+08:00</updated>
   <id>/2016/06/17/想为自由职业者们做些事</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Updated on 2016-06-17&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文/Neo叔叔&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;初识自由职业者&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;说起来很洋气，自由职业者这个词我早就听过，但一开始并没有任何触动。真正了解这个概念要从它的英文名字 Freelancer 说起。我在英国留学的那几年里，比较喜欢了解外面的世界，所以也游历了一些地方。背包旅行时，在世界各地的青旅中结识了不少有意思的伙伴。其中有一群人，他们没有固定的工作，但是都有非常厉害的一技之长，他们依靠这些技能远程工作，于是他们就可以一边工作一边周游世界。当时我都看傻了，心想原来还可以这么玩！那群人告诉我他们是 freelancer，我当时查了一下字典，发现中文翻译过来其实就是自由职业者。于是我对这个人群有了新的认识，或者说是羡慕。那时还在醉心于计算机技术的我就梦想着，有朝一日可以今天在巴黎写代码，明天去罗马改BUG。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其实很多人不太了解自由职业者。所谓自由职业者，一般是指不隶属于任何组织、不向任何雇主作长期承诺而从事某种职业的脑力劳动者或服务提供者。许多自由职业者只需要一个人一台电脑，在任何地方都可以完成他们的工作。比如说网页前端工程师、设计师、旅行规划师等等。他们没有必要把自己限制在一个大组织里，每天朝九晚五挤地铁。他们在各自所从事的领域上往往非常专业，而且往往又可以身体和灵魂都在路上，也可以有时间陪伴家人。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;新职业时代与传统枷锁&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;著名自由撰稿人张佳玮曾经这样描述他的自由职业生活：“自由职业的第一个好处，当然是有相对的自由。比如以前在上海时，女朋友想去哪儿玩，那么，跟几个编辑说几句，抬腿就可以走。唯一需要确认的，是住的地方最好有网络。举个例子：2010年12月，上海太冷了。我和女朋友去了三亚鸟巢度假村，出发前跟编辑通了气，‘那么我就写点海南的饮食吧？’‘好！’某天下午，我们在那附近溜达，有个编辑问我要一篇急稿。旁边是里兹卡尔顿。我进去，问咖啡吧有没有WiFi？当然有。多少钱？两个人，一小时120，一天240。我就要了一天的份额，两个人坐了一下午。我女朋友喝咖啡，看杂志；我写稿子，传出去。好了。以及现在，陪女朋友在巴黎读书，还是可以给国内的编辑写稿子，两年半了，也没什么妨碍。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多人都向往这样的生活，虽然自由职业者中真正能实现这种生活的人还只是一小部分，但是这种新的生活和工作方式的确是可以实现的呀。换个角度，在职场摸爬滚打的人那么多，最后能出人头地混到顶端的人不也只是那么一小部分么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着互联网时代的到来，新的职业时代也即将到来。社会分工将编程越来越细越来越密的一张大网，而在这张大网中，每个个体的价值将会被突显出来。对于每个个体而言，在所谓互联网大数据时代，区别于传统工业时代，主要的特点就在于建立个体价值和自我魅力。传统的思维方式是加入一个共同体，成为一个螺丝钉，针对性地去面对需要你们的客户。而新职业思维则是在竖立个人魅力或者品牌魅力的条件下，像产生磁场一般，让周围的事物和机会向你靠拢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个时代，只要你发现一个有价值的领域，掌握一技之长，在这个领域中抢先建立生态，或者优先拥有一点信用，你个人可以衣食无忧。在这个时代，变化太快，没有所谓的稳定的工作，真正能让你稳定的，是你不断增值的才能和技术，而不是依附于某一种你完全不可控组织或制度。在这个时代，每一个人应该寻找到自己的兴趣和天赋所在，这是我们这代人的使命。过去我们需要加入各种组织来帮我们背书，来给我们发奖颁证办考核，帮我们认定各种职位，我们才能够把这个天赋卖掉。但现在互联网基础设施越来越完善，我们马上将脱离这种既有的模式了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据美国自由职业者联盟的预估，下一个迅速崛起的自由职业者市场将在亚洲。其中，中国作为世界第二大也是增速最快的经济体，目前自由职业者无论是数量上还是质量上都在高速增长，越来越趋于年轻化、专业化、受教育水平越来越高、接受新事物的能力越来越强、对互联网的认识越来越深刻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而我们似乎并不觉得身边有这么多自由职业者，因为自由职业者们身处在尴尬的境地中。虽然越来越多的年轻人已经接受了自由职业者这个概念并且愿意尝试，但是父辈大多抱有传统的职业观念，认为找到一份“稳定”的工作是更好的选择。另外，自由职业者需要面对除自身专业外的种种繁琐工作，还需要培养沟通、营销、理财等多方面能力。政府的政策不完善，相关机构和平台尚未健全，也导致了在国内从事自由职业会遇到诸多困难。国内甚至连一个像样的自由职业者交流社区都找不到，跟别谈有人会为大家发声或引领大家前进了。基于种种原因，许多人实际在从事着自由职业性质的工作，却要给自己找一个挂靠的公司或机构，以使自己摆脱这种尴尬的处境。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;我们的使命&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;美国如今已经有三分之一的劳动力是以自由职业形式存在的，我坚信在中国自由职业和新时代的工作方式将会成为未来十年内的大趋势。而现在国内能为自由职业者提供的基础设施和社会氛围还完全没有达到我们理想中的标准。所以，我们希望搭建一个真正让自由职业者有归属感的社区。为自由职业者提供最专业的帮助和服务。为买方和卖方对接项目和交易需求。从简直、第二职业同步做起，为自由职业人群发声，慢慢培养中国的自由职业文化。为中国的自由职业者营造行业氛围和开拓市场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;希望有朝一日，中国的年轻人能有更广阔的空间去实现他们的理想和价值，去体验他们渴望的生活和工作方式。而如果那一天到来，希望我们在这个时代变革的过程中起到了那么一点点推动的作用。&lt;/p&gt;
</content>
 </entry>
 

</feed>
